---
title: drie vergelijkingen met drie onbekende
description: 
published: true
date: 2020-04-29T10:29:33.201Z
tags: 
---

## Hoofdstuk 11: Drie vergelijkingen met drie onbekende
### Voorbeeld en Aantekeningen Digibord

[drie vergelijkingen drie onbekende .pdf](/wiskunde/h11/drie_vergelijkingen_drie_onbekende_.pdf)

[les 10 2 en 3 vergelijkingen met 2 of 3 onbekende.pdf](/wiskunde/h11/les_10_2_en_3_vergelijkingen_met_2_of_3_onbekende.pdf)

### Intro

Los onderstaande vergelijking op de door het snijpunt te vinden
(doorlopende acolades)

$$
\begin{cases}
   4x-3y+z=2 {\text{ -->vergelijking 1}}  \\
  -2x-y-2z=2 {\text{ -->vergelijking 2}}\\
  -x+2y+4z=-9 {\text{ -->vergelijking 3}}
\end{cases}
$$

### Elimineer X uit 2 vergelijkings paren
Voor de eerste eliminatie, eliminieren we eerst X uit vergelijking 1 en 2
hiervoor moet vergelijking 2 vermenigdvuldigd worden met 2.

$$
\begin{cases}
	4x-3y+z=2 {\text{ -->vergelijking 1}}\\
	-4x+2y+4z=4 {\text{ -->vergelijking 2}}
\end{cases} 
$$

En door deze 2 vergelijkingen op te tellen wordt X gelimineerd, en houd je deze vergelijking over.

$$
	-5y-3z=6 {\text{ -->vergelijking 4}}
$$

Nu we de eerste hebben moeten we hetzelfde doen in de 2de vergelijking paar.
voor deze pakken we vergelijking 1 en vergelijking 3

$$
\begin{cases}
	4x-3y+z=2 {\text{ --> vergelijking 1}} \\
  -x+2y+4z=-9 {\text{ -->vergelijking 3}}
\end{cases}
$$

Om de X te kunnen elimineren vermenigvuldigen we vergelijking 3 met 4.

$$
\begin{cases}
	4x-3y+z=2 {\text{ --> vergelijking 1}} \\
  -4x+8y+16z=-36 {\text{ -->vergelijking 3}}
\end{cases}
$$

En door deze 2 vergelijkingen op te tellen wordt X gelimineerd, en houd je deze vergelijking over.

$$
5y+17z=-34 {\text{ -->vergelijking 5}}
$$

### Elimineer Y uit de samengestelde vergelijking
Nu hebben we 2 vergelijkingen waar X geelimineerd is. nu moeten we de Y elimineren uit de samengestelde vergelijking.
Omdat bij de 2 vergelijkingen de 5 de gemeende deler is hoeven we niks te vermenigvuldigen en kunnen we meteen de 2 vergelijkingen optellen zodat de Y geelimineerd wordt.

$$
\begin{cases}
	-5y-3z=6 {\text{ -->vergelijking 4}} \\
  5y+17z=-34 {\text{ -->vergelijking 5}}
\end{cases}
$$

Door deze vergelijkingen bij elkaar op te tellen krijg je.

$$
14z=-28\\
z=-2
$$


### Subtuueer Z in vergelijking 4 of 5

$$
-5y-3z=6\\
-5y+6=6\\
$$
$$
-5y=6-6\\
-5y=0
$$
$$
0/-5\\
y=0
$$

### Subtuueer Z en Y in vergelijking 4 of 5

$$
4x+3y+z=2\\
4x+0-2=2
$$
$$
4x=2+0+2\\
4x=4
$$
$$
4/4\\
x=1


$$