---
title: Tweedegraads vergelijkingen
description: 
published: true
date: 2020-05-21T13:51:15.663Z
tags: wiskunde, tweedegraadsevergelijkingen
---

## Hoofdstuk 10
### Voorbeeld en Aantekeningen Digibord

[les 11 tweedegraadsvergelijkingen](/wiskunde/h10/les_11(3).pdf)

### Intro
Vergelijkingen met kwadratische onbekenden worden tweedegraadsvergelijkingen genoemd.
een tweedegraads vergelijking is altijd een parabool, en heeft daarom minimaal 2 uitkomsten. dit zijn de snijpunten op de x as.

### Wiskunde Academy
[Kwadratische vergelijkingen oplossen](https://www.youtube.com/watch?v=lu5iL6aSyts)

## standaard tweedegraadsvergelijking
als het rechterlid niet gelijk is aan 0
Deze kan gewoon met de belans methode opgelost worden.
$$
2x^2-48=50
$$
$$
2x^2=98
$$
$$
x^2=9
$$
$$
\sqrt 9=\pm 3
$$

## tweedegraadsvergelijking met 2x kwadraat
In deze formule staat aan allebei de kanten van het is gelijk teken onbekende x met kwadraat.
$$
3x^2-2=x^2+2
$$
Eerst rechts de x wegwerken
$$
2x^2-2=2
$$
vervolgens de 2 in het linker lid
$$
2x^2=4
$$
nu moeten we nog de 2 voor de x wegwerken
$$
x^2=2
$$
Omdat de wortel uit 2 geen vol getal is kan het niet kleiner dan 
$$
x=\sqrt2
$$

## de ABC Formule
### intro
De ABC-formule is een 2tal berekeningen om tweedegraads vergelijking uit te rekenen.
hiervoor is wel de standaard formule voor nodig:
$$
ax^2+bx+c=0
$$

Als je een formule krijgt zoals deze:
$$
6x^2-12x-1=o
$$
dan is:
A = 6
B = -12
C = -1

### De discriminant uitrekenen
de volgende stap is het uitrekenen van de discriminant.

de algemene formule voor het uitrkenen van de discriminant is:
$$
b^2-4ac
$$

als we dan het voorbeeld van hierboven gebruiken id de discriminant:
$$
D=(-12)^2-4*6*-1=168
$$

Als de discriminant positief is dan vindt je 2 waarden voor X, als deze 0 is vind je 1 waarde voor X omdat de top van de parabool dan de x waarde heeft. als de Discriminant negatief is dan heeft de vergelijking geen uitkomst, omdat de parabool dan niet kruist met de X as.

### De X uitrekenen
Oplossing voor x gebruik je de standaard formule voor:
$$
x={-b \pm \sqrt {discriminant} \over 2a}
$$

Met het voorbeeld hierboven ziet die er dan zo uit.
$$
x={12 \pm \sqrt{168} \over 2*6 }
$$

Nu kan deze nog vereenvoudigd worden:
$$
x= {12 \pm \sqrt {2^3*3*7} \over 12}
$$
$$
x= {12 \pm 2\sqrt {2*3*7} \over 12}
$$
$$
x= {12 \pm 2\sqrt {42} \over 12}
$$
$$
x= {6 \pm \sqrt {42} \over 6}
$$

Nu kan hij niet meer versimpeld worden. in de laatste stap wordt onder en boven de deelstreep gedeeld door 2.

## kwadraat afsplitsen
### intro
Het kwadraat afsplitsen is het gebruik maken van het merkwaardig product in de kwadratische vergelijking.

We gaan de volgende vergelijking oplossen.
$$
x^2-12x+27=0
$$

Aller eerst halen we het merkwaardig product eruit.
$$
(x-6)^2-36+27=0
$$

Er gebeuren hierboven meerdere dingen. 
het min teken kan gewoon overgenomen worden, maar het getal in de 2de term wordt gedeeld door 2. om daarna nog een kloppende vergelijking over te houden moet nu het getal wat je net gedeeld hebt kwadrateren en eraf halen. het getal 27 nemen we over van de 3de term.

Nu kunnen we de achterste 2 termen vereenvoudigen door ze samen te nemen:
$$
(x-6)^2-9=0
$$

De volgende stap is om die -9 naar de andere kant van het is gelijk teken te brengen.
$$
(x-6)^2=9
$$

Nu kunnen we de haakjes wegwerken door het getal in het rechterlid de wortel van te nemen.
$$
x-6=\sqrt9
$$

Nu kunnen we de -6 aan de ene kant naar de andere kant brengen
$$
x=6 \pm \sqrt9
$$

omdat 9 natuurlijk mooi rond uitkomt kunnen we deze vergelijking verder uitwerken
$$
x=6 \pm 3
$$

Dat geeft dus de volgende 2 oplossingen
$$
x=3
$$
$$
x=9
$$

### hieronder nog een uitwerking
Hieronder nog een uitwerking waar de getallen niet mooi uitkomen

$$
x^2+6x-12=0
$$
$$
(x+3)^2-9-12=0
$$
$$
(x+3)^2-21=0
$$
$$
x+3= \sqrt{21}
$$
$$
x=-3\pm\sqrt{21}